\section{Basics}

\begin{lemma}{Mitternachtsformel}
    $x=\frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}$
\end{lemma}


\begin{formula}{Polynomdivision}\\
    $\frac{P(x)}{q(x)} = S(x) + \frac{r(x)}{q(x)}$ \qquad $P,q,S,r$ Polynome\\
\emph{!} Vorzeichen von Nullstellen umdrehen.
\tcblower
$$
\begin{array}{cc}
\left(x^3-2 x^2-5 x-6\right):(x-1)=x^2-x-6 & \mid x^3: x=x^2 \\
-\left(x^3-x^2\right) & \mid-x^2: x=-x \\
-x^2-5 x & \\
-\left(x^2-x\right) & \mid-6 x: x=-6 \\
\hline-(-6 x+6) &
\end{array}
$$

Eine Polynomfunktion vom Grad $n$ hat höchstens $n$ reelle Nullstellen.
$$
f(x)=a_n \cdot\left(x-x_1\right) \cdot\left(x-x_2\right) \cdot \ldots \cdot\left(x-x_n\right)
$$
\end{formula}

\begin{KR}{Grenzwert Berechnen Tricks}
    \begin{itemize}
      \item " $\frac{\infty}{\infty} "$ Trick: Erweitern mit $\frac{1}{n^{k}}$ (k: grösster Exponent)
    \end{itemize}
    
    $\lim _{n \rightarrow \infty} \frac{2 n^{6}-n^{3}}{7 n^{6}+n^{5}-3} \cdot \frac{\frac{1}{n^{6}}}{\frac{1}{n^{6}}}=\frac{2}{7}$
    
    \begin{itemize}
      \item " $\frac{\infty}{\infty} "$ Trick: Erweitern mit $\frac{1}{a^{k}}$ (a: grösste Basis, k: kleinster Exponent) $\lim _{n \rightarrow \infty} \frac{7^{n-1}+2^{n+1}}{7^{n}+5} \cdot \frac{\frac{1}{7^{n-1}}}{\frac{1}{7^{n-1}}}=\frac{1}{7}$
      \item " $\infty-\infty$ " Trick: Erweitern mit $\sqrt{\cdots}+\sqrt{\cdots}$
    \end{itemize}
    
    $\lim _{n \rightarrow \infty}\left(\sqrt{n^{2}+n}-\sqrt{n^{2}+1}\right)=1 / 2$
    
    \begin{itemize}
      \item Kettenfunktionen: Trick Stetigkeit von $\mathrm{f}(\mathrm{x})$ ausnützen $\Rightarrow$ zuerst $\lim _{n \rightarrow \infty} a_{n}$ berechnen, danach $\mathrm{f}(\mathrm{x})$ (ohne nochmals lim) anwenden.
      \item e-like...: Trick: umformen zu $\left(\left(1+\frac{1}{x}\right)^{x}\right)^{a} \Rightarrow e^{a}$
    \end{itemize}
    \end{KR}

    \begin{corollary}{Rechnen mit Grenzwerten von Funktionen}
        \begin{itemize}
            \item $\lim_{x \to x_0} (f + g)(x) = \lim_{x \to x_0} f(x) + \lim_{x \to x_0} g(x)$
            \item $\lim_{x \to x_0} (f \cdot g)(x) = \lim_{x \to x_0} f(x) \cdot \lim_{x \to x_0} g(x)$
            \item Sei $f \leq g$, so ist $\lim_{x \to x_0} f(x) \leq \lim_{x \to x_0} g(x)$
            \item Falls $g_1 \leq f \leq g_2$ und $\lim_{x \to x_0} g_1(x) = \lim_{x \to x_0} g_2(x)$, so existiert $\lim_{x \to x_0} f(x) = \lim_{x \to x_0} g_1(x)$
        \end{itemize}
    \end{corollary}
    
    \begin{concept}{l'Hospital Kettenregel Trick}
        Seien $f,g : ]a,b[ \to \R$ differenzierbar mit \\ $g'(x) \neq 0 \quad \forall x \in ]a,b[$. Falls $\lim_{x \to b^-} f(x) = 0$, $\lim_{x \to b^-} g(x) = 0$ und $\lambda \coloneqq \lim_{x \to b^-} \frac{f'(x)}{g'(x)}$ existiert, folgt
        \begin{iequation}
            \lim_{x \to b^-} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \to b^-}\frac{f'(x)}{g'(x)}
        \end{iequation}
        \tcblower
        \emph{Nur für $\lim_{x \to 0} \frac{f(x)}{g(x)} = \frac{\mlqq 0 \mrqq}{\mlqq 0 \mrqq}$ oder $\frac{\mlqq \infty \mrqq}{\mlqq \infty \mrqq}$ erlaubt.}
    \end{concept}

\subsubsection{Trigonometrie}

\begin{iequation}[align*]
	\tikz[remember picture] \coordinate(sinanchor) at (0,0); \sin x &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n + 1}}{(2n+1)!} = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!}\ldots ~ \text{stetig}\\
	\tikz[remember picture] \coordinate(cosanchor) at (0,0); \cos x &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n}}{(2n)!} = 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!}\ldots \hspace{3.8mm} \text{stetig}\\
	\tan x &= \frac{\sin x}{\cos x} \hspace{10mm} \cot x = \frac{\cos x}{\sin x} \tikz[remember picture] \coordinate(trigfunkanchor) at (0,0);
\end{iequation}
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
	\node[overlaynote, text width = 28mm, anchor = west] at ($(trigfunkanchor) + (0.5,0.25)$) {$\pi$: kleinste strikt positive Nullstelle von $\sin$.};
	\node[overlaynote, rotate = 90] at ($(trigfunkanchor) + (3,2)$) {$\cos(x) = \sin \left(x + \frac{\pi}{2}\right)$};
	\node[overlaynote, rotate = 20, above left = 3mm and 2mm of sinanchor] (sinnote) {ungerade};
	\draw[overlayarrow] (sinnote) to[bend right] (sinanchor);
	\node[overlaynote, rotate = 20, above left = 3mm and 2mm of cosanchor] (cosnote) {gerade};
	\draw[overlayarrow] (cosnote) to[bend right] (cosanchor);
\end{tikzpicture}

\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3} %Zeilenabstand verändern
    \setlength{\tabcolsep}{4pt}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        Grad            & $0^\circ$ & $30^\circ$           & $45^\circ$           & $60^\circ$           & $90^\circ$      & $120^\circ$          & $135^\circ$           & $150^\circ$           & $180^\circ$ \\
        \hline
        $\varphi$       & $0$       & $\frac{\pi}{6}$      & $\frac{\pi}{4}$      & $\frac{\pi}{3}$      & $\frac{\pi}{2}$ & $\frac{2\pi}{3}$     & $\frac{3\pi}{4}$      & $\frac{5\pi}{6}$      & $\pi$       \\
        \hline
        $\sin(\varphi)$ & $0$       & $\frac{1}{2}$        & $\frac{\sqrt{2}}{2}$ & $\frac{\sqrt{3}}{2}$ & $1$             & $\frac{\sqrt{3}}{2}$ & $\frac{\sqrt{2}}{2}$  & $\frac{1}{2}$         & $0$         \\
        \hline
        $\cos(\varphi)$ & $1$       & $\frac{\sqrt{3}}{2}$ & $\frac{\sqrt{2}}{2}$ & $\frac{1}{2}$        & $0$             & $-\frac{1}{2}$       & $-\frac{\sqrt{2}}{2}$ & $-\frac{\sqrt{3}}{2}$ & $-1$        \\
        \hline
        $\tan(\varphi)$ & $0$       & $\frac{\sqrt{3}}{3}$ & $1$                  & $\sqrt{3}$           & $\pm \infty$    & -$\sqrt{3}$          & $-1$                  & $-\frac{\sqrt{3}}{3}$ & $0$         \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/trigonometrische_funktionen.png}
\end{center}



\begin{theorem}{Eigenschaften sin/cos}
    \begin{enumerate}
        \item $\exp ix = \cos(x) + i \sin(x) \quad \forall x \in \mathbb{C}$
        \item $\cos x = \cos(-x) ~\text{und}~ \sin(-x) = -\sin x \quad\forall x \in \mathbb{C}$
        \item $\sin(x + y) = \sin(x)\cos(y) + \cos(x)\sin(y)$
        \item $\cos(x + y) = \cos(x)\cos(y) - \sin(x)\sin(y)$
        \item $\cos^2(x) + \sin^2(x) = 1 \quad \forall x \in \mathbb{C}$ 
        \item $\sin x = \frac{e^{iz} - e^{-iz}}{2i}, \quad \cos x = \frac{e^{iz} + e^{-iz}}{2}$
    \end{enumerate} 
 \end{theorem}
 
 \begin{corollary}{Winkelverdopplung}\\
         $\sin(2x) = 2 \sin(x)\cos(x)$ \hspace{4mm} $\cos(2x) = \cos^2(x) - \sin^2(x)$
 \end{corollary}
 \begin{corollary}{Potenz der Winkelfunktion}\\
    $$\sin^2(x) = \frac{1 - \cos(2x)}{2} \quad \cos^2(x) = \frac{1 + \cos(2x)}{2}$$
     %\includegraphics[scale=0.5]{Analysis1/zsf/Images/Basics/potenz_winkelfunktion.png}
 \end{corollary}
 \begin{corollary}{Eigenschaften mit $\pi$}
     \begin{enumerate}[itemsep= 2pt]
         \item $e^{i\pi} = -1, \quad e^{2i\pi} = 1$
         \item $\sin\left(x + \frac{\pi}{2}\right) = \cos(x), \quad \cos\left(x + \frac{\pi}{2}\right) = -\sin(x)$
         \item $\sin(x+\pi) = -\sin (x), \quad \sin(x + 2\pi) = \sin(x)$
         \item $\cos(x+\pi) = -\cos (x), \quad \cos(x + 2\pi) = \cos(x)$
     \end{enumerate}
 \end{corollary}

 \begin{corollary}{Nullstellen von trigonometrischen Funktionen}
    \begin{enumerate}
         \item $\text{Nullstellen Sinus} = \{k\cdot \pi : k\in \mathbb{Z}\}$\\
        $\sin(x) > 0 \quad \forall x \in ]2k\pi, ~(2k+1)\pi[, ~ k\in \mathbb{Z}$\\[2pt]
        $\sin(x) < 0 \quad \forall x \in ](2k + 1)\pi, ~(2k+2)\pi[, ~ k\in \mathbb{Z}$
        \item $\text{Nullstellen Cosinus} = \left\{\frac{\pi}{2}+k\cdot \pi : k\in \mathbb{Z}\right\}$\\
        $\cos(x) > 0:\forall x \in \left]-\frac{\pi}{2} +2k\pi, ~-\frac{\pi}{2} +(2k+1)\pi\right[, ~ k\in \mathbb{Z}$\\[2pt]
        $\cos(x) < 0:\forall x \in \left]-\frac{\pi}{2} + (2k + 1)\pi, ~-\frac{\pi}{2} +(2k+2)\pi\right[, ~ k\in \mathbb{Z}$
    \end{enumerate}
\end{corollary}
\noindent Für $\tan(x)$ gilt $x \notin \frac{\pi}{2} + \pi \cdot \Z$ \qquad Für $\cot(x)$ gilt $x \notin \pi \Z$
 

 \subsubsection*{Logarithmen}
 \begin{corollary}{Rechnen mit Logarithmen}
     \begin{enumerate}
         \item Für $a > 0$ ist $]0, \infty[ \to ]0 + \infty[$ \quad $x \mapsto x^a$ eine stetige, streng monoton wachsende Bijektion.
         \item Für $a < 0$ ist $]0, \infty[ \to ]0 + \infty[$ \quad $x \mapsto x^a$ eine stetige, streng monoton fallende Bijektion.
         \item $\ln (a \cdot b) = \ln a + \ln b \quad \forall a,b \in ]0 +  \infty[$
         \item $\ln (a \div b) = \ln a - \ln b \quad \forall a,b \in ]0 +  \infty[$
         \item ${\ln \left(x^a\right) = a \ln (x) \quad \forall a \in \R, \forall x > 0}$
         \item ${x^a \cdot x^b = x^{a+b} \quad a,b \in \R, \forall x > 0}$
         \item ${\left(x^a\right)^b = x^{a \cdot b} \quad \forall a,b \in \R, \forall x > 0}$
     \end{enumerate}
     Im Allgemeinen gilt: $log_b (a) = \frac{ln(a)}{ln(b)}$
 \end{corollary}

 \begin{formula}{ln(1 + x)}
        $ = \sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^{n-1}x^n}{n} \quad \text{für} \quad |x| < 1$
\end{formula}

\subsubsection{Relle Exponentialfunktion}
\begin{center}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.3\linewidth}
        \begin{iequation}
            \exp (z) \coloneqq \sum_{n=0}^\infty \frac{z^n}{n!}
        \end{iequation}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.6\linewidth}
        \begin{theorem}{Eigenschaften}
            $\exp : \R \to ]0, + \infty[$ ist streng monoton wachsend, stetig und surjektiv.
        \end{theorem}       
    \end{minipage}
    \hfill
\end{center}

%\begin{center}
    \begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \begin{iequation}[align*]
            \exp(-x)\exp(x) &= 1\\
	    \text{\textbf{\textsf{}}} \quad\exp(x) &> 0 \qquad\forall x \in \R \tikz[remember picture, overlay]
	    \coordinate(expineq) at (0,0);\\
            \exp(x) &> 1 \qquad\forall x > 0\\
            \exp(a+b) &= \exp(a) \cdot \exp(b)\\ 
            \exp(a-b) &= \exp(a) \div \exp(b)
        \end{iequation}
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
	\node[overlaynote, above right = 8mm and 0mm of expineq] (expineqnote) {Aber nicht: $\exp(z) > 0 \quad \forall z \in \C$};
\end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.48\linewidth}
        \begin{corollary}
            \\$\exp(z) > \exp(y) \quad \forall z > y$
        \end{corollary}
        \begin{corollary}
            \\${\exp (x) \geq 1 + x \quad \forall x \in \R}$
        \end{corollary}    
        \begin{corollary}
            \\$e^{\alpha x} = \sum_{n=0}^\infty \frac{\alpha^n x^n}{n!}$
        \end{corollary}
    \end{minipage}
%\end{center}
$\exp(z) = \exp(y + (z-y)) = \exp(y) \exp(z-y)\\
            \exp(x) = \lim_{n\to \infty}(1 + \frac{x}{n})^n$\\
 \begin{minipage}{0.6\linewidth}
        \begin{align*}
            \exp(\ln a + \ln b) &= \exp(\ln a) \cdot \exp (\ln b)\\
            \exp(\ln a)\exp(\ln b) &= ab = \exp(\ln ab)\\
            \exp(\ln a + \ln b) &= \exp(\ln ab)\\
            \ln a + \ln b &= \ln (ab)
        \end{align*}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.35\linewidth}
        \begin{iequation}
            x^a \coloneqq \exp(a \ln x)
        \end{iequation}
    \end{minipage}

    \raggedcolumns
    \columnbreak

\subsubsection*{Rechenregeln und Tricks}


\begin{lemma}{Ableitungsregeln}\\
    \begin{itemize}
	\item Summenregel
	    \[f(x)=g(x)+h(x) \rightarrow f'(x)=g'(x)+h'(x) \]
	\item Differenzregel
	    \[f(x)= g(x) - h(x) \rightarrow f'(x) = g'(x) - h'(x) \]
	\item Faktorregel 
	    \[f(x)=a\cdot g(x) \rightarrow f'(x)=a \cdot g'(x) \]
	\item Produktregel
	    \[f(x)=g(x)\cdot h(x) \rightarrow f'(x)=g'(x)\cdot h(x) + g(x) \cdot h'(x) \]
	\item Quotientenregel 
	    \[f(x)=\frac{g(x)}{h(x)} \rightarrow f'(x)=\frac{g'(x)\cdot h(x)-g(x)\cdot
	    h'(x)}{h^2(x)}\]
	\item Kettenregel
	    \[f(x)=g(h(x)) \rightarrow f'(x)=g'(h(x))\cdot h'\]
    \end{itemize}
\end{lemma}

\begin{formula}{Tangentengleichung}
    $$
    y=f^{\prime}\left(x_{0}\right) \cdot\left(x-x_{0}\right)+f\left(x_{0}\right)
    $$
\end{formula}

\begin{KR}{Differentialrechnung Tricks}
    \begin{itemize}
  \item Überall differenzierbar: Einheitliche Tangente (Ableitung 0 setzen) und dh: Grenzwerte müssen denselben Wert ergeben
  \item Zwei Funktionskurven berühren sich (aww): bedeutet dass sie an einer Stelle x0 den gleichen Funktionswert und die gleiche Ableitung haben
  \item Tangente bestimmen (Linearisierung): $f\left(x_{0}\right)+f^{\prime}\left(x_{0}\right)\left(x-x_{0}\right)$
\end{itemize}
\end{KR}



\begin{KR}{Trick Gerade/Ungerade}\\
    Für ungerade Funktionen gilt $\int_{-a}^{+a} f(x) \dif x = 0$.
    \begin{itemize}
        \item Summe/Komposition: ungerade und ungerade
        \item Produkt/Quotient: ungerade und gerade
        \item Ableitung: gerade $\longrightarrow$ ungerade
    \end{itemize}
    Bsp ungerade: $f(x)$ = $-x$, $x$, $sin(x)$, $tan(x)$, Polynomfunktionen mit ungeradem Exponent\\
    gerade: $1$, $x^2$, $cos(x)$, $sec(x)$, Polynomf. mit geradem Exponent\\
    beides: $f(x) = 0$
\end{KR}

\begin{example}
	Berechne $\int_{-\infty}^{+\infty} \sin(x)\exp\left(-x^2\right) \dif x$\\ \\
	Wir wissen für die Funktionen:\\
        $\sin(x)$ $\to$ ungerade und $\exp(-x^2)$ $\to$ gerade\\ 
	Das Produkt einer ungeraden und geraden Funktion ist eine ungerade Funktion.\\
	Für ungerade Funktionen gilt $\int_{-a}^{+a} f(x) \dif x = 0$. Daraus folgt: 
	$\int_{-\infty}^{+\infty} \sin(x)\exp\left(-x^2\right) \dif x = 0$
\end{example}





