\begin{example}
	Untersuche $c_n = \frac{c_{n-1} + c_{n-2}}{6},~n \geq 3$ mit $c_2 = 2, c_1 = 1$ auf Beschr채nktheit, Monotonie
	und Konvergenz/Grenzwert (Hinweis: $f_n = 2 c_n - c_{n+1}$)\\
	
	Aus rekursiver Definition geht hervor: $c_n \geq 0$ (positive Folge)\\
    $f_n = 2 c_n -c_{n-1} = 2 \cdot \frac{c_{n-1} + c_{n-2}}{6} - c_{n-1} = \frac{-4 c_{n-1} +
		2c_{n-2}}{6} =-\frac{1}{3} \cdot (2c_{n-1} - c_{-2})\\
        = -\frac{1}{3} f_{n-1}$\\ \\
	do (n-2)x (mit $f_2$=3):
    $f_n = (-\frac{1}{3})^{n-2} \cdot f_2 = -( - \frac{1}{3})^{n-3} = -(-3)^{3-n}$\\ 
	Aus $f_n = 2c_n - c_{n-1}$ folgt dann\\
    $c_n = \frac{f_n}{2} + \frac{c_{n-1}}{2} = \frac{-(-3)^{3-n}}{2} + \frac{c_{n-1}}{2}
							= - \frac{-(-3)^{3-n}}{2} - \frac{-(-3)^{4-n}}{4} + \frac{c_{n-2}}{4}$\\ \\
	Induktion:
    $c_n = ( - \sum^{n-1}_{i=1} \frac{(-3)^{2+i-n}}{2^i}) + \frac{c_1}{2^{n-1}} =
		\frac{1}{2^{n-1}} - (-3)^{2-n} \cdot \sum^{n-1}_{i=1}(-\frac{3}{2})^i$\\ \\
	Behauptung: $c_n \to 0$. Da $c_n$ eine positive Folge ist, reicht es zu zeigen, dass man $c_n$ von oben mit
	einer Nullfolge absch채tzen kann. Es gilt: $\sum^{n-1}_{i=1} ( - \frac{3}{2})^i \leq (n-1) \cdot
	( \frac{3}{2})^{n-2}$ und $-(-3)^{2-n} \leq 3^{2-n}$. \\ \\
    $\Rightarrow c_n \leq \frac{1}{2^{n-1}} + 3^{2-n} \cdot (n-1) \cdot \frac{3^{n-1}}{2^{n-1}}
		    = \frac{1 + 3 \cdot (n-1)}{2^{n-1}}
		    = \frac{3n -2}{2^{n-1}}  \to 0$, f체r $ n \to \infty$\\ \\
	Zeigt, dass $c_n \to 0$ und somit ist $c_n$ beschr채nkt. Dass $c_n$ keine Monotonie aufweist, kann von den ersten
	drei Folgegliedern abgelesen werden.
\end{example}