\begin{example2}{Folgen Vergleichen mit Sandwich Satz}\\

	Sei $a,b >0$ Konstanten mit $0 < b < a$. Wir definieren $a_n$ und $b_n$  mit $a_0 = a$, $b_0 = b$ und
    $a_{n+1} = \frac{a_n + b_n}{2} \qquad b_{n+1} = \sqrt{a_n b_n}$
	für $n > 0$.\\
	Zeigen sie, dass für $n \geq 0$ gilt: $0 < b_n < b_{n+1} < a_{n+1} < a_n$
	\paragraph{Induktionsannahme}%
	\label{par:ia}
	Da $0 < b < a$ gilt:
	\begin{enumerate}
		\item $b_1 = \sqrt{ab} > \sqrt{b^2} = b = b_0 > 0$
		\item $a_1 = \frac{a + b}{2} < \frac{a + a}{2} = a$
		\item $a_1^2 - b_1^2 = \frac{1}{4} \left( a^2 + 2ab + b^2 \right) - ab = \frac{1}{4} (a^2 -2ab + b^2) = \frac{1}{4} (a -b)^2 > 0$
	\end{enumerate}
	\paragraph{Induktionsschritt}%
	\label{par:is}
	Aus der Aussage $0 < b_n < b_{n+1} < a_{n+1} < a_n$ gilt:
	\begin{enumerate}
		\item $b_{n+2} = \sqrt{a_{n+1} b_{n+1}} > \sqrt{b_{n+1}^2} = b_{n+1} > 0$
		\item $a_{n+2} = \frac{a_{n+1} + b_{n+1}}{2} < \frac{a_{n+1} + a_{n+1}}{2} = a_{n+1}$
	\end{enumerate}
    \vspace{1mm}
	Dann gilt: $a_{n+2}^2 - b_{n+2}^2 = \frac{1}{4} ( a_{n+1}^2 + 2a_{n+1}b_{n+1} + b_{n+1}^2) - a_{n+1} b_{n+1}\\
				      = \frac{1}{4} ( a_{n+1} - b_{n+1})^2 > 0$
	und $a_{n+2}, b_{n+2} > 0$ also $a_{n+2} > b_{n+2}$.\\ \\
	Folglich gilt: $0 < b_{n+1} < b_{n+2} < a_{n+2} < a_{n+1}$. 
	Deshalb haben wir für alle $n \geq 1$, dass $0 < b_n < b_{n+1} < a_{n+1} < a_n$.
\end{example2}