\section{Grundbegriffe und elementare Logik}

\subsection{Aussagen, Prädikate und Quantoren}

\begin{definition}{Aussage}
    `sprachliches Gebilde'' oder Ausdruck verstehen, welchem ein Wahrheitswert ``wahr'' oder ``falsch'' zugeordnet werden kann
\end{definition}

\begin{remark}
    Die Zeichenfolge ``$:=$'' steht für ``ist definiert als'' oder ``ist per Definition gleich''.
\end{remark}

\begin{remark}
    Obwohl nach Definition jede Aussage einen eindeutigen Wahrheitswert besitzt, bedeutet dies nicht, dass dieser bekannt sein muss. Der Satz ``es gibt unendlich viele Primzahlen'' war beispielsweise bereits eine Aussage, bevor man wusste, dass er wahr ist.
\end{remark}

\begin{example}
    Beispiel für eine Aussage mit Wahrheitswert: ``$3+4=106$'' (falsch)
\end{example}

\begin{example}
    Weitere Beispiele für Aussagen mit ihren Wahrheitswerten:
    \begin{enumerate}
        \item ``Jede natürliche Zahl ist entweder durch $2$ oder durch $3$ teilbar.'' (falsch)
        \item ``Es gibt unendlich viele natürliche Zahlen.'' (wahr)
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}{Freie Variable}
    Wir sagen, dass $x$ als eine freie Variable in einem Ausdruck $A$ vorkommt, falls $x$ einen reinen Platzhalter darstellt (steht weder für einen noch für eine Menge von konkreten Werten). Beispiele: ``$x<3$'' oder ``$x$ ist ein Tisch''
    \\ Im Gegensatz dazu kommt $x$ in ``alle $x$, die durch $4$ teilbar sind, sind gerade'' nicht frei vor, weil in dieser Aussage die Gesamtheit (Menge) aller möglichen Belegungen von $x$ betrachtet wird.
\end{definition}

\begin{remark}
    In einem Ausdruck können beliebig viele Variablen frei vorkommen und wir schreiben $A(x,y,z,\dots)$, um anzuzeigen, dass in einem Ausdruck $A$ die Variablen $x,y,z,\dots$ frei vorkommen.
\end{remark}

\begin{definition}{$n$-stelliges Prädikat}
    Es sei $n$ eine natürliche Zahl. Ein Ausdruck, in dem $n$ viele Variablen frei vorkommen und der bei Belegung aller freien Variablen in eine Aussage übergeht, nennen wir ein $n$-stelliges Prädikat. Aussagen sind $0$-stellige Prädikate.
\end{definition}

\begin{remark}
    Ist $A(x)$ ein Prädikat und ist $y$ ein mathematisches Objekt (z.B. $y=17$) so, dass $A(y)$ eine wahre Aussage ist, dann sagen wir, dass das Prädikat (manchmal auch die Eigenschaft) $A$ auf $y$ zutrifft. Das Prädikat $x>100$ trifft zum Beispiel auf die Zahl $232$ zu, weil $232>100$ eine wahre Aussage ist.
\end{remark}

\begin{example}
    Beispiele für Prädikate:
    \begin{enumerate}
        \item $P(p):= $\,``$p$ ist eine Primzahl.''
        \item $T(x):= $\,``$x$ ist eine durch $21$ teilbare ganze Zahl.''
        \item $G(r):= $\,``$r>0$''
        \item $Q(x,y):= $\,``$x^2+14x-15=y$''
    \end{enumerate}
    Die Aussagen
    \begin{align*}
        &T(42)& 	    &P(7)&		&Q(2,17)&\\
        &T(357)&  &P(2)& 	&Q(1,0)&
    \end{align*}
    sind alle wahr. Deshalb können wir, entsprechend der vorhergehenden Bemerkung, z.B. ``$T$ trifft auf $42$'' zu oder auch ``$7$ hat die Eigenschaft $P$'' sagen.
\end{example}

\begin{example}
    Weitere Beispiele für Prädikate:
    \begin{itemize}
        \item $A(x,y) := x + y < 10$ ist ein zweistelliges Pädikat mit den freien Variablen $x$ und $y$.
        \item $B(x,y,z) := x + y < z$ ist ein dreistelliges Prädikat.
        \item Wenn wir die Variable $z$ in $B$ mit dem Wert $10$ belegen, dann erhalten wir das zweistellige Prädikat $B(x,y,10)$, welches gleichbedeutend mit dem Prädikat $A$ ist.
    \end{itemize}
\end{example}

\subsubsection{Junktoren}

\begin{concept}{Junktoren}
    Es seien $A$ und $B$ beliebige Prädikate. Wir führen folgende abkürzende Schreibweisen ein:
    \begin{itemize}
        \item $\neg A$ (gesprochen: Nicht $A$) ist das Prädikat, welches (für jede Belegung) genau dann wahr ist, wenn $A$ falsch ist.
        \item $A\wedge B$ (gesprochen: $A$ und $B$)  ist das Prädikat, welches (für jede Belegung) genau dann wahr ist, wenn sowohl $A$ als auch $B$ wahr sind.
        \item $A\vee B$ (gesprochen: $A$ oder $B$)  ist das Prädikat, welches (für jede Belegung) genau dann wahr ist, wenn $A$ wahr ist oder $B$ wahr ist (oder beide wahr sind).
        \item $A\Rightarrow B$ (gesprochen: $A$ impliziert $B$) ist das Prädikat, welches (für jede Belegung) genau dann wahr ist, wenn $\neg A\vee B$ wahr ist.
        \item $A\Leftrightarrow B$ (gesprochen: $A$ äquivalent $B$)  ist das Prädikat, welches (für jede Belegung) genau dann wahr ist, wenn $A\Rightarrow B$ und $B\Rightarrow A$ wahr sind.
    \end{itemize}
    Die Zeichen $\neg,\Rightarrow,\wedge$ und $\vee$ nennen wir \textit{Junktoren}.
\end{concept}

\begin{remark}
    Das Prädikat $A\Rightarrow B$ besagt, dass in jedem Fall in dem $A$ wahr ist auch $B$ wahr sein muss.
    Die Äquivalenz zweier Prädikate besagt also, dass diese stets denselben Wahrheitswert haben. Umgangssprachlich wird oft vorausgesetzt, dass zwischen den Prädikaten $A$ und $B$ ein ``inhaltlicher Zusammenhang'' bestehen muss, damit $A\Rightarrow B$ gelten kann. Dies ist in der mathematischen Logik nicht der Fall. Die Aussagen
    \begin{align*}
        \textit{Es gibt Einhörner}\Rightarrow 8\textit{ ist eine Primzahl}
    \end{align*}
    und
    \begin{align*}
        \textit{Spinat ist grün}\Rightarrow 2\textit{ ist eine Primzahl}
    \end{align*}
    sind beispielsweise beide (mathematisch gesehen) wahr.
\end{remark}

\begin{lemma}{Junktorenregeln}
    Seien $A,B$ und $C$ beliebige Aussagen. Es gelten folgende Äquivalenzen:\\ \\
    \begin{tabular}{lc}
        Doppelte Negation:  & $\neg\neg A\Leftrightarrow A$\\
        Kommutativität:     & $ A\wedge B\Leftrightarrow B\wedge A$\\
                            & $A\vee B\Leftrightarrow B\vee A$\\
        Assoziativität:     & $(A\wedge B)\wedge C\Leftrightarrow A\wedge (B\wedge C)$\\
                            & $(A\vee B)\vee C\Leftrightarrow A\vee (B\vee C)$\\
        Distributivität:    & $A\wedge (B\vee C)\Leftrightarrow (A\wedge B)\vee (A\wedge C)$\\
                            & $A\vee (B\wedge C)\Leftrightarrow (A\vee B)\wedge (A\vee C)$\\
        De Morgan:          & $\neg(A\wedge B)\Leftrightarrow\neg A\vee\neg B$\\
                            & $\neg(A\vee B)\Leftrightarrow \neg A\wedge\neg B$\\
        Kontraposition:     & $A\Rightarrow B\Leftrightarrow \neg B\Rightarrow \neg A$
    \end{tabular}
\end{lemma}

\begin{example}{Kontraposition}
    Wir können die eben aufgestellten Rechenregeln dazu verwenden um wiederum neue Tatsachen abzuleiten. Unter anderem folgt daraus das sogenannte Prinzip der \textit{Kontraposition}. Dieses Prinzip besagt, dass $A\Rightarrow B$ äquivalent ist zu $\neg B\Rightarrow\neg A$. Wollen wir dies nun mit unseren Rechenregeln nachvollziehen, so beginnen wir mit $A\Rightarrow B$ und wenden nacheinander verschiedene Regeln an um schlussendlich $\neg B\Rightarrow \neg A$ zu erhalten:
    \begin{align*}
                         &A\Rightarrow B\\
       \Leftrightarrow\, &\neg A\lor B                  &(\text{Definition von }A\Rightarrow B)\\
       \Leftrightarrow\, &B\lor \neg A                  &(\text{Kommutativität})\\
       \Leftrightarrow\, &\neg\neg B\lor\neg A          &(\text{Doppelte Negation})\\
       \Leftrightarrow\, &\neg B\Rightarrow \neg A      &(\text{Definition von }\neg B\Rightarrow\neg A)
    \end{align*}
\end{example}

\subsubsection{Quantoren}

\begin{concept}{Quantoren}
    Es sei $M$ eine Menge. Ist $A(x)$ ein Prädikat, dann können wie folgt neue Prädikate geformt werden:
    \begin{itemize}
        \item $\forall x\,A(x)$ (gesprochen: Für alle $x$ gilt $A(x)$) trifft genau dann zu, wenn $A$ auf jedes (mathematische) Objekt zutrifft.
        \item $\exists x\,A(x)$ (gesprochen: Es gibt ein $x$ mit $A(x)$) trifft genau dann zu, wenn es (mindestens) ein  Objekt gibt, auf welches $A$ zutrifft.
    \end{itemize}
    Die Symbole $\forall$ und $\exists$ heissen \textit{Allquantor} und \textit{Existenzquantor}.
\end{concept}

\begin{remark}
    In mathematischen Texten werden Prädikate von der Form $\exists x\,A(x)$ oft als ``es gibt \textbf{mindestens} ein $x$ mit $A(x)$'' ausgedrückt. Diese Ausdrucksform ist inhaltliche gleichbedeutend mit ``es gibt ein $x$ mit $A(x)$''. Auch in diesem Text werden wir beide sprechweisen synonym verwenden.
\end{remark}

\begin{remark}
    Ein $n$-stelliges Prädikat wird durch Quantifizierung (einer freien Variable) zu einem neuen $n-1$ stelligen Prädikat.
\end{remark}

\begin{lemma}{Quantorenregeln}
    Ist $A(x)$ ein Prädikat und $K$ eine Menge, so gelten folgende Äquivalenzen:
    \begin{enumerate}
        \item Vertauschungsregel für unbeschränkte Quantoren
            $$
                \forall x\, A(x)\Leftrightarrow \neg\exists x\,\neg A(x)
            $$
        \item Vertauschungsregel für beschränkte Quantoren
            $$
                \forall x\in K \;A(x)\Leftrightarrow \neg\exists x\in K\;\neg A(x)
            $$
        \item Beschränkter und unbeschränkter Allquantor
            $$
                \forall x\in K\;A(x)\Leftrightarrow \forall x(x\in K\Rightarrow A(x))
            $$
        \item Beschränkter und unbeschränkter Existenzquantor
            $$
                \exists x\in K\; A(x)\Leftrightarrow \exists x(x\in K\wedge A(x))
            $$
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{remark}
    Wir haben keine Distributionsregel mit Quantoren und Junktoren. Die Äquivalenzen
    $$
        \forall x\, A(x)\,\lor\,\forall x B(x)\,\Leftrightarrow\, \forall x\,(A(x)\,\lor\, B(x))
    $$
    und
    $$
        \exists x A(x)\wedge\exists x B(x)\Leftrightarrow \exists x (A(x)\wedge B(x))
    $$
    gelten im Allgemeinen \textbf{nicht}.

    Wir betrachten dazu als Gegenbeispiel die Aussagen
    $$
        A(x):=``x \text{ ist eine gerade natürliche Zahl''}
    $$
    und
    $$
        B(x):=``x\text{ ist eine ungerade natürliche Zahl''}.
    $$
    Die Aussage
    $$
        \exists x A(x)\wedge\exists x B(x)
    $$
    besagt also in diesem Fall, dass es mindestens eine gerade natürliche Zahl gibt und dass es ebenfalls mindestens eine ungerade natürliche Zahl gibt. Diese Aussage ist offensichtlich wahr. Die Aussage
    $$
        \exists x (A(x)\wedge B(x))
    $$
    besagt nun aber, dass es eine natürliche Zahl gibt, welche ``gleichzeitig'' gerade und ungerade ist, was offensichtlich falsch ist. Die beiden Aussagen sind also nicht äquivalent.
\end{remark}

\begin{example}
    Einige quantifizierte Aussagen mit ihren Wahrheitswerten:
    \begin{enumerate}
        \item Es sei $S$ die Menge aller Schweine und $R(x)$ das Prädikat ``$x$ ist rosa''. Es gilt
            $$
                \text{``}\exists x\in S\; R(x)\text{''}\Leftrightarrow\text{``es gibt rosa Schweine''}.
            $$
            Diese Aussage ist offensichtlich wahr. Wenn wir nun die Allquantifizierung betrachten, so erhalten wir
            $$
                \text{``}\forall x\in S\; R(x)\text{''}\Leftrightarrow\text{``alle Schweine sind rosa''}.
            $$
            Dies ist eine falsche Aussage, da etwa Wildschweine einerseits Elemente von $S$ sind aber andererseits $R$ nicht erfüllen, da sie nicht rosa sind.
        \item Wir wollen nun die Aussage
            $$
                A:=``\,\text{alle Informatiker können programmieren''}
            $$
            mit Quantoren ausdrucken.
            Wir definieren dazu zuerst das Prädikat
            $$
                B(x):=``x\text{ kann programmieren''}.
            $$
            Wir haben nun zwei mögliche Vorgehensweisen. Einerseits können wir die Menge $I$ aller Informatiker betrachten und kommen dann mittels der Aussage
            $$
                \forall x\in I\;B(x)
            $$
            zum Ziel. Andererseits können wir auch $A$ umformulieren als ``alles was ein Informatiker ist kann programmieren'' und erhalten die gewünschte Aussage mit einem uneingeschränkten Quantor
            $$
                \forall x(x\in I\Rightarrow B(x)).
            $$
            Diesen Zusammenhang zwischen eingeschränkten und uneingeschränkten Quantoren werden wir in der nächsten Bemerkung zu ``Rechenregeln für Quantoren'' allgemein formulieren.
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{example}
    Einige geläufige Notationen und Abkürzungen im Zusammenhang mit Quantoren sind:
    \begin{itemize}
        \item $\forall x,y\,(\dots)$ als Abkürzung von $\forall x\,\forall y\, (\dots)$ und $\exists x,y\,(\dots)$ als Abkürzung für $\exists x\,\exists y\,(\dots)$. Entsprechende Abkürzungen gelten auch für drei oder mehr quantifizierte Variablen.
        \item $\exists ! x\,(\dots)$ für ``es gibt \textbf{genau} ein $x$ mit $\dots$''.
        \item $\nexists x\,(\dots)$ für $\neg\exists x\,(\dots)$.
        \item $\forall x<y\,(\dots)$ für $\forall x\,(x<y\Rightarrow \dots)$. Diese Notation wird auch für andere ähnliche Relationen wie $ >,\leq, \geq, \subseteq, $ usw. verwendet.
    \end{itemize}
\end{example}

\begin{example}
    Mit den Rechenregeln für Quantoren und den Rechenregeln für Junktoren können wir wieder neue Tatsachen (=Wahrheitswerte neuer Aussagen) herleiten. Als Beispiel betrachten wir das Duale zur Vertauschungsregel für unbeschränkte Quantoren, nämlich:
    $$
        \exists xA(x)\Leftrightarrow \neg \forall x\neg A(x)
    $$
    Wir beginnen also mit $\exists xA(x)$ und erhalten durch Anwenden der Rechenregeln $\neg \forall x\neg A(x)$.
    \begin{align*}
        &\exists xA(x)\\
        \Leftrightarrow&\neg\neg\exists xA(x)&(\text{Doppelte Negation}) \\
        \Leftrightarrow&\neg(\neg\exists x A(x))\\
        \Leftrightarrow&\neg(\neg\exists x \neg(\neg A(x)))&(\text{Doppelte Negation})\\
        \Leftrightarrow&\neg(\forall x\neg A(x))&(\text{Vertauschungsregel})
    \end{align*}
\end{example}

\begin{example}
    Gegeben sind die Aussagen $A$ und $B$:
    \begin{enumerate}
        \item[] $A$ :=``Alle Hasen haben lange Ohren.''
        \item[] $B$ := ``Es gibt Hasen mit kurzen Beinen.''
    \end{enumerate}
    \tcblower
    Es gilt:
    \begin{enumerate}
        \item $\neg A$ entspricht ``Es gibt mindestens einen Hasen, der keine langen Ohren hat.''
        \item $A\wedge \neg B$ entspricht ``Alle Hasen haben lange Ohren und keine kurzen Beine.''
        \item $A\Rightarrow B$ entspricht ``Wenn alle Hasen lange Ohren haben, dann gibt es Hasen mit kurzen Beinen.''
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{example}
    Negieren Sie umgangssprachlich folgende Aussagen (so präzise wie möglich).
    \begin{enumerate}
        \item Alle Autos haben vier Räder.
        \item Zwillinge haben stets die identische Haarfarbe.
        \item Es gibt flugunfähige Vögel.
        \item Alle Dinosaurier sind ausgestorben.
    \end{enumerate}
    \tcblower
    \begin{enumerate}
        \item Es gibt ein Auto, das nicht vier Räder hat.
        \\ \textbf{Anmerkung:} Es kann auch mehrere solche Autos geben.
        \item Es gibt ein Zwillingspaar mit verschiedenen Haarfarben.
        \item Alle Vögel sind flugfähig.
        \item Mindestens ein Dinosaurier lebt noch.
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{example}
    Es seien $P(x)$ ein einstelliges und $Q(y,z)$ ein zweistelliges Prädikat. Formalisieren Sie:
    \begin{enumerate}
        \item Es gibt genau ein $x$ mit $P(x)$.
        \item Es gibt mindestens zwei Dinge mit der Eigenschaft $P$.
        \item Es gibt höchstens ein $x$ mit $P(x)$.
        \item Wenn $P(x)$ und $P(y)$ gilt, dann gilt stets auch $Q(x,y)$.
        \item Für kein $x$ gilt $Q(x,x)$.
    \end{enumerate}
    \tcblower
    Mögliche Lösungen:
    \begin{enumerate}
        \item $\exists x\,(P(x))\,\land\, \forall y,z\, (P(y)\land P(z)\,\Rightarrow\, y=z)$
        \item $\exists x,y\,(P(x)\land P(y)\land x\neq y)$
        \item $\neg \exists x,y\,(P(x)\land P(y)\land x\neq y)$
        \item $\forall x,y\,(P(x)\land P(y)\,\Rightarrow Q(x,y))$
        \item $\forall x\,\neg Q(x,x)$
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{example}
    Geben Sie Prädikate $P(x)$ und $Q(x)$ an, so dass $\forall x\,P(x)\,\lor\,\forall x\,Q(x)$ falsch, aber $\forall x\,(Q(x)\,\lor\, P(x))$ wahr ist.
    \tcblower
    Zum Beispiel:
    $$
        P(x):= x>10
    $$
    und
    $$
        Q(x):= x<11.
    $$
    Die Aussage $\forall x\, P(x)\lor \forall x\,Q(x)$ bedeutet, dass jede Zahl grösser als Zehn ist oder, dass jede Zahl kleiner als $11$ ist, diese Aussage ist falsch. Die Aussage $\forall x\,(P(x)\lor Q(x))$ besagt hingegen wahrheitsgemäss, dass jede Zahl (für sich selbst betrachtet) entweder kleiner als $11$ oder grösser als $10$ ist.
\end{example}

\begin{example}
    Gruppieren Sie folgende Aussagen so, dass in jeder Gruppe alle Aussagen äquivalent sind und keine äquivalenten Aussagen in verschiedenen Gruppen sind.
    \begin{itemize}
        \item[1.] $\forall x\,(P(x)\Rightarrow Q(x))$
        \item[2.] $\exists x\,(P(x)\Leftrightarrow Q(x))$
        \item[3.] $\forall x\,(Q(x)\Rightarrow P(x))$
        \item[4.] $\forall x\,(\neg P(x)\Rightarrow \neg Q(x))$
        \item[5.] $\forall x\,(\neg Q(x)\Rightarrow \neg P(x))$
        \item[6.] $\neg\exists x\,(\neg \neg Q(x)\land\neg P(x) )$
        \item[7.] $\neg\exists x\,(P(x)\land\neg Q(x))$
        \item[8.] $\exists x\, (P(x)\land Q(x))\lor \exists x (\neg P(x)\land\neg Q(x))$
        \item[9.] $\forall x\,\exists y\,(P(x)\land P(y))$
    \end{itemize}
    \tcblower
    Die Aussagen $1.,\,5.,\,7.$ und $3.,\,4.,\,6.$ und $2.,8.$ sind jeweils untereinander äquivalent. Es gibt keine weiteren Äquivalenzen.
\end{example}

\subsection{Grundlegende Beweistechniken}

\begin{KR}{Direkter Beweis einer Implikation}\\
    \textbf{Problemstellung:} Es gilt eine Aussage $A\,\Rightarrow \, B$ zu beweisen.\\
    \textbf{Lösungsstrategie:} Wir geben, basierend auf der Annahme, dass $A$ wahr ist, \textit{zwingende} Argumente für die Richtigkeit von $B$.
    \tcblower
    \textbf{Beispiel:} Wir zeigen, wenn $x$ und $y$ gerade (natürliche) Zahlen sind, dann ist auch $x\cdot y$ gerade.

    Wir nehmen an $x,y$ seien (irgendwelche) gerade natürliche Zahlen (Voraussetzung). Da $x,y$ gerade sind, gibt es natürliche Zahlen $n_x$ und $n_y$ so, dass
    \begin{align*}
        x=2\cdot n_x&&y=2\cdot n_y
    \end{align*}
    gilt. Für das Produkt $x\cdot y$ gilt folglich
    $$
        x\cdot y \,=\, (2\cdot n_x)\cdot(2\cdot n_y)=2\cdot(n_x\cdot 2\cdot n_y)
    $$
    und ist somit dass $x\cdot y$ ein vielfaches von $2$ also gerade ist.
\end{KR}

\begin{KR}{Beweis durch Kontraposition}\\
    \textbf{Problemstellung:} Es gilt eine Aussage von der Form $A\Rightarrow B$ zu beweisen.\\
    \textbf{Lösungsstrategie:} Beweisen Sie die Kontraposition $\neg B\Rightarrow\neg A$.
    \tcblower
    \textbf{Beispiel:} ``Für jede natürliche Zahl $n$ gilt: $(n^2+1=1)\Rightarrow (n=0)$''

    Ist $n\neq 0$ so folgt, dass auch $n^2\neq 0$ gilt. Dies impliziert, dass für jede weitere natürliche Zahl $m$ die Ungleichung $n^2+m\neq m$ erfüllt ist. Insbesondere gilt daher, dass (der Fall $m=1$) $n^2+1\neq 1$ gilt.
\end{KR}

\begin{KR}{Beweis einer Äquivalenz}\\
    \textbf{Problemstellung:} Es gilt eine Aussage von der Form $A\Leftrightarrow B$ zu beweisen.\\
    \textbf{Lösungsstrategie:} Beweisen Sie $B\Rightarrow A$ sowie $A\Rightarrow B$.
    \tcblower
    \textbf{Beispiel:} ``Für jede natürliche Zahl $n$ gilt: $(n^2+1=1)\Leftrightarrow (n=0)$''

    Wir haben in den vorhergehenden Beispielen bereits $A\Rightarrow B$ bewiesen, wir müssen also nur noch $B\Rightarrow A$ beweisen. Wir nehmen also $B$ an, es gelte also $n=0$. Draus folgt $n^2=n\cdot n=0\cdot 0=0$ und somit $n^2+1=0+1=1$.
\end{KR}

\begin{KR}{Beweis durch Widerspruch}\\
    \textbf{Problemstellung:} Es gilt eine Aussage $A$ zu beweisen.\\
    \textbf{Lösungsstrategie:} Nehmen Sie an, die Aussage $A$ wäre falsch und benützen Sie diese Annahme um einen Widerspruch herzuleiten. Leiten Sie also unter der Annahme der Falschheit von $A$ eine Aussage her von der bereits bekannt ist, dass sie falsch ist oder im Widerspruch zur Annahme steht.
    \tcblower
    \textbf{Beispiel:} $A$:=``Es gibt keine grösste natürliche Zahl''

    Wir nehmen an, dass es eine grösste natürliche Zahl gibt, wir nennen sie $m$. Wir wissen, dass
    für jede natürliche Zahl $n$ gilt, dass einerseits $n+1$ ebenfalls eine natürliche Zahl ist und dass
    andererseits $n<n+1$ erfüllt ist. Wir wenden dies auf die natürliche Zahl $m$ an und erhalten
    damit eine grössere natürliche Zahl (nämlich $m+1$). Dies steht jedoch im
    Widerspruch zu unserer ursprünglichen Annahme, dass $m$ die grösste natürliche Zahl sei.
\end{KR}

\begin{KR}{Beweis durch (Gegen-) Beispiel}\\
    \textbf{Problemstellung:} Es gilt zu zeigen, dass eine bestimmte Eigenschaft nicht auf alle Objekte (aus einem Kontext) zutrifft.\\
    \textbf{Lösungsstrategie:} Geben Sie konkret ein Objekt an, welches die erwähnte Eigenschaft nicht besitzt.
    \tcblower
    \textbf{Beispiel:} ``Nicht jede natürliche Zahl ist eine Quadratzahl.''

    Weil die Funktion $f(x)=x^2$ monoton ist (später mehr dazu) und weil $1\cdot1<2<2\cdot2$ gilt, kann die Zahl $2$ nicht als Quadrat von einer natürlichen Zahl geschrieben werden. Somit ist $2$ das (oder ein) gesuchte Gegenbeispiel.
\end{KR}

\begin{example}
    Beweisen Sie: Jeder (ganzzahlige) Geldbetrag von mindestens $4$ Cents lässt sich allein mit Zwei- und Fünfcentstücken bezahlen.\\
    \textit{Hinweis:} Machen Sie eine Fallunterscheidung ob der zu bezahlende Betrag gerade oder ungerade ist.
    \tcblower
    Zuerst bemerken wir, dass jeder gerade Betrag mit Zweicentstücken bezahlt werden kann. Ist der gegebene Betrag, sagen wir $x$ cent, ungerade, so muss er mindestens fünf Cent entsprechen, es gilt also $x\geq 5$. Weil $x$ ungerade ist, ist $x-5$ gerade. Wie wir bereits festgestellt haben können wir diesen geraden Betrag mit lauter Zweicentstücken bezahlen. Der gesamte Betrag kann also mit einem Fünfcentstück und Zweicentstücken bezahlt werden.
\end{example}

\begin{example}
    Beweisen Sie, dass man $\sqrt{2}$ nicht als Bruch schreiben kann.\\
    \textit{Hinweis:} Wenden Sie ein Widerspruchsargument an.
    \tcblower
    Wir nehmen an, dass $\sqrt{2}$ als gekürzten Bruch dargestellt werden kann und leiten daraus einen Widerspruch her. Es seien $a,b$ ganze, teilerfremde Zahlen mit
    \begin{align*}
        \sqrt{2}=\frac{a}{b}.
    \end{align*}
    Quadrieren auf beiden Seiten ergibt
    \begin{align*}
        2=\frac{a^2}{b^2}
    \end{align*}
    und somit
    \begin{align*}
        a^2=2b^2.
    \end{align*}
    Die Zahl $a^2$ muss also gerade sein. Daraus folgt, dass auch $a$ selbst gerade ist. Weil $a$ gerade ist, gibt es eine ganze Zahl $c$ mit der Eigenschaft
    $$
        a=2c.
    $$
    Daraus folgt
    $$
        2b^2=a^2=(2c)^2=4c^2
    $$
    und damit
    $$
        b^2=2c^2.
    $$
    Anhand der letzten Gleichung sehen wir, dass $b^2$ und somit auch $b$ gerade sein muss, dies widerspricht aber der Annahme, dass die Zahlen $a$ und $b$ teilerfremd seien.
\end{example}
