\section{Syntax und Semantik}

\subsection{Syntax}

\begin{definition}{Alphabet der Aussagenlogik}
    Das \textit{Alphabet der Aussagenlogik} (auch Zeichenvorrat genannt) besteht aus:
    \begin{itemize}
        \item Konstanten $\top$ und $\bot$.
        \item Variablen $p,q,r,s,\dots,p_0,p_1,p_2,\dots$
        \item Klammern $(,)$
        \item Junktoren $\neg,\land,\lor,\to$
    \end{itemize}
    Die Menge der Variablen bezeichnen wir mit $\mathbb{V}$.
\end{definition}

\begin{definition}{Atomare Formel}
    Jede Variable und jede Konstante ist eine \textit{atomare Formel}. Wir bezeichnen die
    Menge aller atomaren Formeln mit $\mathbb{A}:=\{\bot,\top,p,q,r,s,\dots,p_0,p_1,p_2,\dots
    \}$.
    Die \textit{Formeln} der Aussagenlogik sind dann wie folgt gegeben:
    \begin{itemize}
        \item Alle atomaren Formeln sind Formeln.
        \item Sind $P$ und $Q$ schon Formeln, dann auch: $(P\land Q)$, $(P\lor Q)$, $(P\to Q)$ und $\neg P$.
    \end{itemize}
    Wir schreiben $\mathbb{F}$ für die Menge aller aussagenlogischen Formeln.
\end{definition}

\begin{remark}
    Ist eine Formel von einem Klammernpaar umgeben, dann lassen wir die äussersten Klammern zugunsten einer besseren Lesbarkeit weg; wir schreiben beispielsweise $(p_0\lor p_1)\land p_3$ anstelle von $((p_0\lor p_1)\land p_3)$. Des Weiteren setzen wir folgende Operatorrangfolge fest: Die Negation bindet stärker als die Konjunktion und die Disjunktion, die wiederum stärker binden als die Implikation.
\end{remark}

\begin{example}
    Einige aussagenlogische Formeln:
    \begin{align*}
        &p\lor(p\to \neg(q\land p))&&p\land\neg p&&p\to(q\to p)& &\neg(p\lor\neg q)&
    \end{align*}
    Einige Zeichenreihen, die \textit{keine} aussagenlogische Formeln sind:
    \begin{align*}
        &\neg\to p& &\forall x\,p(x)& &\text{``es regnet''}&
    \end{align*}
\end{example}

\subsection{Semantik}

\begin{definition}{Belegung}
    Eine \textit{Belegung} ist eine Zuordnung von Variablen zu Wahrheitswerten, d.h.
    eine  Funktion $B:\mathbb{V}\to \{\true,\false\}$.
\end{definition}

\begin{definition}{Formale Definition Belegung}
    Es sei eine Belegung $B$ gegeben. Die Funktion $\widehat{B}$ ist die Funktion, die jeder
    aussagenlogischen Formel ihren Wahrheitswert bezüglich der Belegung $B$ zuordnet, d.h.
    die Funktion $\widehat{B}:\mathbb{F}\to\{\false,\true\}$ ist gegeben durch:
    \begin{itemize}
        \item $\widehat{B}(\bot) =\false$ und $\widehat{B}(\top)=\true$.
        \item Für beliebige Variablen $v$ gilt $\widehat{B}(v)=B(v)$.
        \item Für beliebige Formeln $F$ und $G$ gilt:
            \begin{align}
                \widehat{B}(F\land G)&=\begin{cases}
                    \true &\text{falls }\widehat{B}(F)=\true\text{ und }\widehat{B}(G)=\true\\
                    \false&\text{sonst.}
                \end{cases}\\
                \widehat{B}(F\lor G)&=\begin{cases}
                    \true&\text{falls }\widehat{B}(F)=\true\text{ oder }\widehat{B}(G)=\true\\
                    \false&\text{sonst.}
                \end{cases}\\
                \widehat{B}(\neg F)&=\begin{cases}
                    \true&\text{falls }\widehat{B}(F)=\false \\
                    \false&\text{sonst.}
                \end{cases}\\
                \widehat{B}(F\to G)&=\widehat{B}(\neg F\lor G).
            \end{align}
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
    Die Junktoren können wir auch als boolesche Funktionen (Funktionen, die
    Wahrheitswerte verarbeiten) anschauen:
    \begin{align*}
        \for(x,y) &= \begin{cases}
            \true&\text{falls }x=\true\text{ oder }y=\true\\
            \false&\text{sonst}
        \end{cases}\\
        \fand(x,y) &= \begin{cases}
            \true&\text{falls }x=\true\text{ und }y=\true\\
            \false&\text{sonst}
        \end{cases}\\
        \fnot(x) &=\begin{cases}
            \true&\text{falls }x=\false\\
            \false&\text{sonst}
        \end{cases}
    \end{align*}
    Durch diese Interpretation können wir die obige Definition etwas knapper formulieren:
    \begin{itemize}
        \item $\widehat{B}(F\land G)=\fand(\widehat{B}(F),\widehat{B}(G))$
        \item $\widehat{B}(F\lor G)=\for(\widehat{B}(F),\widehat{B}(G))$
        \item $\widehat{B}(\neg F)=\fnot(\widehat{B}(F))$
    \end{itemize}
    Mithilfe dieser Darstellung können wir, wenn eine Belegung $B$ gegeben ist, den Wahrheitswert einer beliebigen aussagenlogischen Formel unter der Belegung $B$ ``berechnen''.
\end{remark}

\begin{example}
    Es sei eine Belegung $B$ gegeben, die $B(p_n)=\true$ genau dann erfüllt, wenn $n$ eine
    gerade Zahl ist. Wir berechnen den Wahrheitswert von $(p_4\to(p_5\to p_6))\lor p_{13}.$
    \tcblower
    \begin{align*}
        \widehat{B}((p_4\to(p_5\to p_6))\lor p_{13})&=\for(\widehat{B}(p_4\to(p_5\to p_6)),
        \underbrace{\widehat{B}(p_{13})}_{\false}\}\\
        &=\widehat{B}(p_4\to(p_5\to p_6))\\
        &=\widehat{B}(\neg p_4\,\lor\,(p_5\to p_6))\\
        &=\for(\widehat{B}(\neg p_4),\widehat{B}(p_5\to p_6))\\
        &=\for( \fnot(\underbrace{\widehat{B}( p_4)}_{\true}),\widehat{B}(\neg p_5\,\lor\,
        p_6))\\
        &=\for( \false,\widehat{B}(\neg p_5\,\lor\,
        p_6))\\
        &=\widehat{B}(\neg p_5\,\lor\, p_6)\\
        &=\for(\widehat{B}(\neg p_5),\underbrace{\widehat{B}(p_6)}_{\true})\\
        &=\true
    \end{align*}
\end{example}

\begin{example}
    Von einer Belegung $B:\mathbb{V}\to \{\false,\true\}$ seien folgende Werte bekannt:
    \begin{align*}
        B(p) &= B(q) = B(r) = B(s) =\true\\
        B(u) &= B(v) = \false
    \end{align*}
    Bestimmen Sie $\hat B$ von folgenden Formeln:
    \begin{enumerate}
        \item $p\to s$
        \item $(u\to r)\land s$
        \item $v\lor((r\to s)\land u)$
    \end{enumerate}
    \tcblower
    \begin{enumerate}
        \item
            \[
                \hat B(p\to s)=\hat B(\neg p\lor s)=\for(\hat B(\neg p),\underbrace{\hat
                B(s)}_{\true})=\true
            \]
        \item
            \begin{align*}
                \hat B((u\to r)\land s)&=\fand (\hat B((u\to r)), \underbrace{\hat
                B(s)}_{\true})=\hat B(u\to r)\\
                &=\hat B(\neg u\lor r)=\for(\hat B(\neg u),\underbrace{\hat B(r)}_{\true})=\true
            \end{align*}
        \item
            \begin{align*}
                \hat B(v\lor((r\to s)\land u))
                &=\for(\underbrace{\hat B(v)}_{\false},\hat B((r\to s)\land u))\\
                &=\hat B((r\to s)\land u)\\
                &=\fand(\hat B(r\to s),\underbrace{\hat B(u)}_{\false})=\false
            \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{example}

\subsubsection{Wahrheitstabellen}

\begin{definition}{Teilformel}
    Der Begriff einer \textit{Teilformel} einer Formel $F$ ist wie folgt gegeben:
    \begin{itemize}
        \item Wenn $F$ eine atomare Formel ist, dann ist besitzt $F$ nur die Teilformel $F$ (also ``sich selbst'').
        \item Wenn $F$ von der Form $A\lor B$, $A\land B$ oder $A\to B$ ist, dann besitzt $F$ als Teilformeln, neben $F$ selbst, alle Teilformeln von $A$ und $B$.
        \item Wenn $F$ von der Form $\neg A$ ist, dann besitzt $F$ als Teilformeln, neben $F$ selbst, alle Teilformeln von $A$.
    \end{itemize}
    Eine \textit{echte} Teilformel einer Formel $F$ ist eine von $F$ verschiedene Teilformel von $F$.
\end{definition}

\begin{example}
    Die Teilformeln der Formel $r\to (s\land p)$ sind $r,s,p,s\land p$ sowie $r\to (s\land p)$.
\end{example}

\begin{example}
    Die Teilformeln von der Formel $p_0\to (q\lor p_1)$ sind: $p_0,p_1,q,(q\lor p_1)$ und $p_0\to (q\lor p_1)$.
\end{example}

\begin{definition}{Wahrheitstabelle}
    In einer \textit{Wahrheitstabelle einer Formel} $F$ entspricht jede Spalte einer Teilformel von $F$ und jede Zeile einer Belegung der in $F$ vorkommenden Variablen. Es gelten folgende Bedingungen:
    \begin{itemize}
        \item In der Spalte einer Formel steht in jeder der folgenden Zeilen der Wahrheitswert dieser Formel unter der der Zeile entsprechenden Belegung.
        \item Steht in einer Spalte eine Formel, dann kommen alle echten Teilformeln dieser Formel in Spalten weiter links vor.
        \item Der letzte Eintrag der ersten Zeile ist die Formel $F$.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{example}
    Eine vollständige Wahrheitstabelle von $p_0\to (q\lor p_1)$ ist:
    \begin{center}
        \begin{tabular} {| c | c | c || c | c |}
            \hline
            $p_0$ & $q$ & $p_1$ & $q\lor p_1$ & $p_0\to (q\lor p_1)$ \\ \hline
            0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
            0 & 0 & 1 & 1 & 1\\
            0 & 1 & 0 & 1 & 1\\
            0 & 1 & 1 & 1& 1\\
            1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
            1 & 0 & 1 & 1 & 1\\
            1 & 1 & 0 & 1 & 1\\
            1 & 1 & 1 & 1 & 1\\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{example}

\subsubsection{Semantische Eigenschaften}

\begin{definition}{Wahrheitswert aussagenlogischer Formeln}
    Eine aussagenlogische Formel $A$ heisst
    \begin{itemize}
        \item \textit{Gültig} oder \textit{wahr} unter einer Belegung $B$, falls $\widehat{B}(A)=\true$.
        \item \textit{Allgemeingültig}, wenn sie unter jeder Belegung gültig ist.
        \item \textit{Widerlegbar}, wenn es mindestens eine Belegung gibt, unter der $A$ nicht gültig ist.
        \item \textit{Erfüllbar}, wenn es mindestens eine Belegung gibt, unter der $A$ gültig ist.
        \item \textit{Unerfüllbar}, wenn $A$ nicht erfüllbar ist.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
    Eines der grössten ungelösten Probleme der (theoretischen) Informatik ist die Frage,
    ob es einen ``effizienten'' Algorithmus gibt, der von jeder aussagenlogischen Formel
    entscheidet, ob sie erfüllbar ist oder nicht. Diese Problemstellung wird mit $\mathsf{SAT}$ (von
    engl. \textbf{sat}isfiability) bezeichnet. Die Relevanz dieser Frage kommt daher, dass sich das
    $\mathsf{P}\stackrel{?}{=}\mathsf{NP}$ Problem (die Frage, ob zwei der wichtigsten Komplexitätsklassen übereinstimmen) darauf reduzieren lässt.
\end{remark}

\begin{example}
    Einige allgemeingültige Formeln:
    \begin{align*}
        &p\lor\neg p& &p\to (q\to p)& &F\to F&.
    \end{align*}
    Einige erfüllbare  nicht allgemeingültige Formeln:
    \begin{align*}
        &p_1\lor (p_2\lor p_3)& &p_3& &p\to q&
    \end{align*}
    Einige unerfüllbare Formeln:
    \begin{align*}
        &(p_1\to\neg p_1)\land(\neg p_1\to p_1)& &\neg p_3\land p_3& &\neg (F\to F)&
    \end{align*}
    Welche der Formeln
    \begin{align*}
        &(p_1\to (p_2\lor p_1))\lor(\neg p_1\lor (p_2\land p_1))& &\neg p_3\land p_3& &\neg (F\to \neg F)&
    \end{align*}
    sind allgemeingültig, welche erfüllbar und welche unerfüllbar?
\end{example}

\begin{example}
    Zeigen Sie: Eine aussagenlogische Formel $F$ ist genau dann allgemeingültig, wenn $\neg F$ unerfüllbar ist.
    \tcblower
    Es sei $F$ eine beliebige aussagenlogische Formel. Wir müssen folgende Behauptungen beweisen:
    \begin{itemize}
        \item Ist $F$ allgemeingültig, dann ist $\neg F$ nicht erfüllbar.
        \item Ist $\neg F$ nicht erfüllbar, dann ist $F$ allgemeingültig.
    \end{itemize}
    Für die erste Behauptung nehmen wir an, dass $F$ allgemeingültig sei. Aus der Allgemeingültigkeit von $F$ folgt $\hat B(F)=\true$ für jede Belegung $B$. Somit gilt $\hat B(\neg F)=\false$ für jede Belegung $B$, also ist die Formel $\neg F$ unerfüllbar.

    Für die zweite Behauptung nehmen wir nun an, dass die Formel $\neg F$ nicht erfüllbar sei. Es gilt somit $\hat B(\neg F)=\false$ für jede Belegung $B$. Daraus folgt $\hat B(F)=\true$ für jede Belegung $B$ und somit, dass $F$ allgemeingültig ist.
\end{example}

\begin{example}
    Ist die Behauptung korrekt, dass jede Formel genau dann erfüllbar ist, wenn ihre Negation nicht erfüllbar ist? Begründen Sie Ihre Antwort.
    \tcblower
    Die Behauptung ist falsch. Ein Gegenbeispiel zu der Aussage ist die (atomare) Formel $p$, sie ist erfüllbar und die Negation $\neg p$ ist ebenfalls erfüllbar.
\end{example}

\begin{example}
    Geben Sie zwei erfüllbare Formeln $F$ und $G$ an, so dass die Formel $F\land G$ nicht erfüllbar ist.
    \tcblower
    Die Formeln $F:=p$ und $G:=\neg p$ sind beide erfüllbar, die Formel $p\land \neg p$ ist jedoch unerfüllbar.
\end{example}

\begin{definition}{Konsequenz und Äquivalenz}
    Es seien $F$ und $G$ beliebige aussagenlogische Formeln. Wir sagen
    \begin{itemize}
        \item $F$ \textit{ist eine Konsequenz von }$G$, falls $F$ unter jeder Belegung wahr ist unter der $G$ wahr ist.
        \item $F$ und $G$ sind \textit{logisch äquivalent}, wenn $G$ und $F$ unter jeder Belegung denselben Wahrheitswert annehmen.
    \end{itemize}
    Sind $F$ und $G$ äquivalente Formeln, dann schreiben wir $F\equiv G$.
\end{definition}

\begin{remark}
    Zwei aussagenlogische Formeln sind genau dann äquivalent, wenn beide Formeln von der jeweils anderen eine Konsequenz sind.
\end{remark}

\begin{lemma}{Regeln der Aussagenlogik}
    Sind $F,G$ und $H$ beliebige aussagenlogische Formeln, dann gelten folgende Äquivalenzen:
    \begin{itemize}
        \item Gesetz der doppelten Negation: $\neg\neg F\,\equiv\, F$
        \item Absorption: $F\land F\,\equiv\, F$ und $F\lor F\,\equiv\, F$
        \item Kommutativität: $F\land G\,\equiv\,G\land F$ und $F\lor G\,\equiv\, G\lor F$
        \item Assoziativität: $F\land(G\land H)\,\equiv\,(F\land G)\land H$
        \item Assoziativität: $F\lor(G\lor H)\,\equiv\,(F\lor G)\lor H$
        \item Distributivität: $F\land(G\lor H)\,\equiv\,(F\land G)\lor (F\land H)$
        \item Distributivität: $F\lor(G\land H)\,\equiv\,(F\lor G)\land (F\lor H)$
        \item De Morgan: $\neg (F\land G)\,\equiv\,\neg F\lor\neg G$
        \item De Morgan: $\neg (F\lor G)\,\equiv\,\neg F\land \neg G$
        \item Kontraposition: $F\to G\,\equiv\neg G\to\neg F$
    \end{itemize}
\end{lemma}

\begin{howto}{Äquivalenz zeigen}
    Wir müssen für jede der behaupteten Äquivalenzen nachweisen, dass die genannten Formeln unter jeder Belegung denselben Wahrheitswert haben. Wenn wir also von einer beliebigen Belegung $B$ ausgehen, dann müssen wir, um eine Äquivalenz von der Form $X\equiv Y$ nachzuweisen, bloss zeigen, dass $\widehat{B}(X)=\widehat{B}(Y)$ gilt.
    \begin{itemize}
        \item Doppelte Negation folgt aus $\fnot(\fnot(x))=x$:
            \begin{align*}
                \widehat{B}(\neg\neg F)=\fnot(\widehat{B}(\neg F))=\fnot(\fnot(\widehat{B}(F))=\widehat{B}(F).
            \end{align*}
        \item Absorbtion folgt sofort aus $\fand(x,x)=\for(x,x) =x$.
        \item Kommutativität folgt sofort aus $\for(x,y)=\for(y,x)$ und $\fand(x,y)=\fand(y,x)$.
        \item Für Assoziativität, Distributivität und DeMorgan siehe Fallunterscheidung an der Tafel.
    \end{itemize}
\end{howto}

\begin{example}
    Zeigen Sie mit der Methode der Wahrheitstabellen, dass die Formeln $p\to q$ und $q\to p$ nicht äquivalent sind.
    \tcblower
    \begin{center}
        \begin{tabular} {|c|c||c|c|}
            \hline
            $p$ & $q$ & $p\to q$ & $q \to p$ \\
            \hline
            0 & 0 & 1 & 1\\
            0 & 1 & \colorbox{red}{1} & \colorbox{red}{0}\\
            1 & 0 & \colorbox{red}{0} & \colorbox{red}{1}\\
            1 & 1 & 1 & 1\\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{example}

\begin{theorem}{Folgerungstheorem}
    Sind $F$ und $G$ aussagenlogische Formeln, dann gelten:
    \begin{enumerate}
        \item[i)] $G$ ist genau dann eine Konsequenz von $F$, wenn die Formel $F\to G$ allgemeingültig ist.
        \item[ii)] $F$ und $G$ sind genau dann logisch äquivalent, wenn die Formel $F\to G\land G\to F$ allgemeingültig ist.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{howto}{Allgemeingültigkeit zeigen}\\
    Wir behandeln zuerst die Behauptung $i)$ des Folgerungstheorems.
    \begin{align*}
        F\to G\text{ allgemeingültig } &\Leftrightarrow \forall B(\widehat{B}(F\to G) =\true)\\
        &\Leftrightarrow \forall B(\widehat{B}(\neg F\lor G) =\true)\\
        &\Leftrightarrow \forall B((\neg \widehat{B}(F)=\true) \lor (\widehat{B}(G) =\true))\\
        &\Leftrightarrow \forall B(\widehat{B}(F)=\true\Rightarrow \widehat{B}(G)=\true)\\
        &\Leftrightarrow G\text{ ist Konsequenz von }F
    \end{align*}
    Die Behauptung $ii)$ folgt direkt aus dem ersten Teil.
\end{howto}

\subsubsection{Normalformen}

\begin{definition}{Literale}
    \textit{Literale} sind atomare Formeln oder negierte atomare Formeln.
\end{definition}

\begin{example}
    Beispiele für Literale: $p$, $\neg q$, $\neg p_{34}$.
\end{example}

\begin{concept}{Normalformen}
    Eine aussagenlogische Formel ist:
    \begin{itemize}
        \item In \textit{Negationsnormalform}(NNF), wenn alle Negationen in Literalen vorkommen und wenn keine Implikationen ($\to$) vorkommen.
        \item In \textit{disjunktiver Normalform}(DNF), wenn sie von der Form
            \[
                (L_{1,1}\land L_{1,2}\land\dots)\lor(L_{2,1}\land L_{2,2}\land\dots)\lor(L_{3,1}\land L_{3,2}\land\dots)\dots
            \]
            mit Literalen $L_{i,j}$ ist.
        \item In \textit{konjunktiver Normalform}(KNF), wenn sie von der Form
            \[
                (L_{1,1}\lor L_{1,2}\lor\dots)\land(L_{2,1}\lor L_{2,2}\lor\dots)\land(L_{3,1}\lor L_{3,2}\lor\dots)\dots
            \]
            mit Literalen $L_{i,j}$ ist.
    \end{itemize}
\end{concept}

\begin{example}
    Die Formel
    \[
        \neg(p\lor q)
    \]
    ist in keiner der oben eingeführten Normalformen. Die Formel
    \[
        (\neg p\lor q)\land ((p\land p_1)\lor(p_2\land p_3))
    \]
    ist in $NNF$ aber weder in $DNF$ noch in $KNF$. Die Formel
    \[
        p\lor q
    \]
    ist in $NNF$, $KNF$ und $DNF$.
\end{example}

\begin{lemma}{Äquivalente Normalformen}
    Für jede aussagenlogische Formel gibt es äquivalente Formeln in $NNF$, $KNF$ und $DNF$.
\end{lemma}

\begin{howto}{Normalformen konstruieren}
    \begin{itemize}
        \item $NNF$: Wir gehen folgendermassen vor, um aus einer Formel eine äquivalente Formel in $NNF$ zu konstruieren.
            \begin{enumerate}
                \item[1.] Implikationen eliminieren durch Anwenden der Regel $F\to G\,\equiv\,\neg F\lor G$.
                \item[2.] Negationen, die nicht zu einem Literal gehören, werden sukzessive durch Anwenden der De Morganschen Regeln und der Regel über doppelte Negation eliminiert.
            \end{enumerate}
        \item $KNF/DNF$: Jede Formel in $NNF$ kann durch sukzessives Anwenden der Distributivgesetze wahlweise in $KNF$ oder $DNF$ gebracht werden. Da wir bereits wissen, dass jede Formel in $NNF$ gebracht werden kann, ist die Behauptung somit bewiesen.
    \end{itemize}
\end{howto}

\begin{example}
    Wir bringen die Formel
    \[
        (\neg p\to q)\to ((p\land p_1)\lor(p_2\land p_3))
    \]
    in $DNF$.
    \tcblower
    Wir eliminieren zuerst alle Implikationen und doppelten Negationen:
    \begin{align*}
        (\neg p\to q)\textcolor{red}{\to} ((p\land p_1)\lor(p_2\land p_3))\,&\equiv\, \neg(\neg p\textcolor{red}{\to} q)\lor ((p\land p_1)\lor(p_2\land p_3))\\
        &\equiv\, \neg(\textcolor{red}{\neg\neg} p \lor q)\lor ((p\land p_1)\lor(p_2\land p_3))\\
        &\equiv \neg(p \lor q)\lor ((p\land p_1)\lor(p_2\land p_3)).
    \end{align*}
    Als Nächstes eliminieren wir alle Negationen, die nicht in Literalen vorkommen:
    \begin{align*}
        \textcolor{red}{\neg(p \lor q)}\lor ((p\land p_1)\lor(p_2\land p_3))\,&\equiv\,(\neg p\land\neg q)\lor ((p\land p_1)\lor(p_2\land p_3)).
    \end{align*}
    Die Formel, die wir erhalten haben, ist sowohl in $NNF$ als auch in $DNF$. Wir konstruieren nun noch eine zur Formel
    \[
        (p\land p_1)\lor(p_2\land p_3)
    \]
    äquivalente Formel in $KNF$. Wir wenden sukzessive die Distributivgesetze an:
    \begin{align*}
        (p\land p_1)\textcolor{red}{\lor}(p_2\land p_3)&\,\equiv\,\big( (p\land p_1)\lor p_2)\land (\textcolor{red}{(p\land p_1)\lor p_3})\\
        &\equiv\, (\textcolor{red}{(p\land p_1)\lor p_2})\land ((p\lor p_3)\land(p_1\lor p_3))\\
        &\equiv\, ((p\lor p_2)\land(p_1\lor p_2))\land ((p\lor p_3)\land(p_1\lor p_3)).
    \end{align*}
\end{example}

\begin{example}
    Bringen Sie die Formel
    \[
        (p_1\to p_3)\lor(p_1\land p_2)
    \]
    in $KNF$ und in $DNF$.
    \tcblower
    \begin{align*}
        (p_1\to p_3)\lor(p_1\land p_2)&\equiv \underbrace{(\neg p_1\lor p_3)\lor (p_1\land p_2)}_{DNF}\\
        &\equiv \underbrace{((\neg p_1\lor p_3)\lor p_1)\land ((\neg p_1\lor p_3)\lor p_2)}_{KNF}
    \end{align*}
\end{example}

\begin{howto}{Normalformen aus Wahrheitstabellen}\\
    Es ist auch möglich direkt aus einer Wahrheitstabelle einer gegebenen Formel $F$ eine äquivalente Formel in $KNF$ oder $DNF$ abzulesen.
    \begin{itemize}
        \item $DNF$:  Für jede Zeile, die als Resultat $\true$ liefert, wird eine Konjunktion gebildet, die alle atomaren Teilformeln dieser Zeile verknüpft, dabei werden die Teilformeln, die in dieser Zeile (Belegung) falsch sind negiert. Schliesslich werden die so gewonnenen Konjunktionen als Disjunktion zusammengenommen.
        \item $KNF$: lässt sich dadurch konstruieren, dass man vorerst eine zu $\neg F$ äquivalente Formel in $DNF$ findet (wie oben beschrieben), diese Formel negiert und mit den Regeln von DeMorgan die Negationen in den Term schiebt.
    \end{itemize}
\end{howto}

\begin{example}
    Beispielhaft für dieses Vorgehens, bringen wir die Formel
    \begin{align*}
        p_0\to (q\land p_1)
    \end{align*}
    in $DNF$ und $KNF$.
    \tcblower
    Zuerst erstellen wir eine Wahrheitstabelle von $p_0\to (q\land p_1)$ und markieren zu jeder relevanten Zeile das gewonnene Disjunktionsglied.
    \begin{center}
        \begin{tabular} {| c | c | c || c | c | c |}
            \hline
            $p_0$ & $q$ & $p_1$ & $q\land p_1$ & $p_0\to (q\land p_1)$ & \\
            \hline
            0 & 0 & 0 & 0 & 1 & \textcolor{red}{$\neg p_0 \land \neg q\land \neg p_1$}\\
            0 & 0 & 1 & 0 & 1 & \textcolor{red}{$\neg p_0 \land \neg q\land      p_1$}\\
            0 & 1 & 0 & 0 & 1 & \textcolor{red}{$\neg p_0 \land      q\land \neg p_1$}\\
            0 & 1 & 1 & 1 & 1 & \textcolor{red}{$\neg p_0 \land      q\land      p_1$}\\
            1 & 0 & 0 & 0 & 0 & \textcolor{red}{$-$}\\
            1 & 0 & 1 & 0 & 0 & \textcolor{red}{$-$}\\
            1 & 1 & 0 & 0 & 0 & \textcolor{red}{$-$}\\
            1 & 1 & 1 & 1 & 1 & \textcolor{red}{$     p_0 \land      q\land      p_1$}\\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \smallskip
    Zusammengefasst ergibt sich die folgende Formel in $DNF$:
    \begin{align*}
       (\neg p_0 \land \neg q\land \neg p_1)
       \lor (\neg p_0 \land \neg q\land      p_1)
       &\lor (\neg p_0 \land      q\land \neg p_1)
       \lor (\neg p_0 \land      q\land      p_1)\\
       &\lor      (p_0 \land      q\land      p_1).
    \end{align*}
    Zum Erstellen einer Formel in KNF, betrachten wir die Wahrheitstabelle der negierten Formel:
    \begin{center}
        \begin{tabular} {| c | c | c || c | c | c | c |}
            \hline
            $p_0$ & $q$ & $p_1$ & $q\land p_1$ & $p_0\to (q\land p_1)$ & $\neg(p_0\to (q\land p_1))$ & \\
            \hline
            0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & \textcolor{red}{$-$}\\
            0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & \textcolor{red}{$-$}\\
            0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & \textcolor{red}{$-$}\\
            0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & \textcolor{red}{$-$}\\
            1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & \textcolor{red}{$p_0 \land \neg q\land \neg p_1$}\\
            1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & \textcolor{red}{$p_0 \land \neg q\land      p_1$}\\
            1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & \textcolor{red}{$p_0 \land q\land \neg p_1$}\\
            1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & \textcolor{red}{$-$}\\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \smallskip
    Durch Anwendung der DeMorgan Regeln erhalten wir daraus eine passende Formel in $KNF$:
    \begin{align*}
        \neg&((p_0 \land \neg q\land \neg p_1)\lor
              (p_0 \land \neg q\land p_1)\lor
              (p_0 \land q\land \neg p_1)
            )\\
            &\equiv
              \neg(p_0 \land \neg q\land \neg p_1)\land
              \neg(p_0 \land \neg q\land p_1)\land
              \neg(p_0 \land q\land \neg p_1)\\
            &\equiv
              (\neg p_0 \lor q\lor p_1)\land
              (\neg p_0 \lor q\lor \neg p_1)\land
              (\neg p_0 \lor \neg q\lor p_1)
    \end{align*}
\end{example}
